\section{Linearisiertes Zustandsraummodell}

\subsection{Linearisierungsvorschrift}

Das Verhalten des nichtlinearen Systems ist für große Änderungen des Eingangssignals nicht vorhersehbar. Um dennoch Aussagen über das Systemverhalten treffen zu können, wird das nichtlineare Zustandsraummodell mithilfe der Taylorreihenentwicklung um eine Ruhelage ($\underline{x}^{*}$) linearisiert. Die nichtlinearen Restglieder $\underline{R}(\Delta{\underline{x}^2}, \Delta{\underline{u}^2})$ werden zu Null angenommen. Durch die Linearisierung wird das Systemverhalten für kleine Änderungen um die Ruhelage kontrollierbar. Nachfolgend ist die Taylorreihenentwicklung für Linearisierung aufgeführt:

\begin{align} \label{eq:Gleichung27}
    \begin{split}
        \dot{\underline{x}}^{*}+\Delta{\dot{\underline{x}}} &=\underline{f}(\underline{x}^{*}+\Delta{\underline{x}},\underline{u}^{*}+\Delta{\underline{u}})\\
        &=\underline{f}(\underline{x}^{*},\underline{u}^{*})+\left[\frac{\partial f_{\mathrm{i}}}{\partial x_{\mathrm{j}}}\right]_{(\underline{x}^{*}, \underline{u}^{*})}\cdot\Delta{\underline{x}}+\left[\frac{\partial f_{\mathrm{i}}}{\partial u_{\mathrm{j}}}\right]_{(\underline{x}^{*},\underline{u}^{*})}\cdot\Delta{\underline{u}}+\underline{R}(\Delta{\underline{x}^2}, \Delta{\underline{u}^2})
    \end{split}
\end{align}
\newline
Durch die Annahme über das Verhalten der nichtlinearen Restglieder folgt die Struktur des linearen Zustandsraummodells dargestellt in \autoref{eq:Gleichung28}

\begin{align} \label{eq:Gleichung28}
    \begin{split}
        \Delta\dot{\underline{x}} &= \left[\frac{\partial f_{\mathrm{i}}}{\partial x_{\mathrm{j}}}\right]_{(\underline{x}^{*}, \underline{u}^{*})}\cdot\Delta{\underline{x}}+\left[\frac{\partial f_{\mathrm{i}}}{\partial u_{\mathrm{j}}}\right]_{(\underline{x}^{*},\underline{u}^{*})}\cdot\Delta{\underline{u}}\\   
        \Delta{\underline{y}} &= \left[\frac{\partial h_{\mathrm{i}}}{\partial x_{\mathrm{j}}}\right]_{(\underline{x}^{*}, \underline{u}^{*})}\cdot\Delta{\underline{x}}+\left[\frac{\partial h_{\mathrm{i}}}{\partial u_{\mathrm{j}}}\right]_{(\underline{x}^{*},\underline{u}^{*})}\cdot\Delta{\underline{u}}
    \end{split}
\end{align}
\newline
mit:

\begin{align*}
    \Delta\underline{x} &= \underline{x} - \underline{x}_{\mathrm{c}} \\
    \Delta \underline{u} &= \underline{u} - \underline{F}_{\mathrm{a}}.
\end{align*}
\newline
Die Variablen $\underline{x}_{\mathrm{c}}$ und $\underline{F_{a}}$ beschreiben die Ruhelagen des Systems. Allgemein gefasst wird das \textbf{lineare Zustandsraummodell} folgendermaßen dargestellt:

\begin{empheq}[box=\widefbox]{align} \label{eq:Gleichung29}
    \begin{split}
        \dot{\underline{x}} &= \underline{A}\cdot\underline{x}+\underline{B}\cdot\underline{u} \\
        \underline{y} &= \underline{C}\cdot\underline{x}+\underline{D}\cdot\underline{u}
    \end{split}
\end{empheq}

\subsection{Stabile und instabile Ruhelage}

Um das linearisierte Zustandsraummodell zu erhalten, werden die einzelnen Gleichungen des nichtlinearen Zustandsraummodells aus \autoref{eq:Gleichung26} nach den Zuständen $x_{\mathrm{1}}$ bis $x_{\mathrm{4}}$, sowie dem Eingang $F_{\mathrm{a}}$ partiell abgeleitet und die entsprechende Ruhelage eingesetzt. Dabei werden zwei Ruhelagen Betrachtet. Nachfolgend dargestellt ist die Ruhelage des hängenden Pendels (untere Ruhelage):

\begin{align}\label{eq:Gleichung30}
    \begin{split}
        \underline{x}_{\mathrm{1}}^{*}=
        \begin{bmatrix}
            x_{\mathrm{1}}^{*}\\
            x_{\mathrm{2}}^{*}\\
            x_{\mathrm{3}}^{*}\\
            x_{\mathrm{4}}^{*}
        \end{bmatrix}=
        \begin{bmatrix}
            Pi\\
            0\\
            0\\
            0
        \end{bmatrix}
    \end{split}
\end{align}
\newline
Die Regelung soll dafür sorgen, dass das Pendel in der stehenden (oberen) Ruhelage verweilt. Diese wird beschrieben durch:

\begin{align}\label{eq:Gleichung31}
    \begin{split}
        \underline{x}_{\mathrm{2}}^{*}=
        \begin{bmatrix}
            x_{\mathrm{1}}^{*}\\
            x_{\mathrm{2}}^{*}\\
            x_{\mathrm{3}}^{*}\\
            x_{\mathrm{4}}^{*}
        \end{bmatrix}=
        \begin{bmatrix}
            0\\
            0\\
            0\\
            0
        \end{bmatrix}
    \end{split}
\end{align}

\subsection{Zustandsraumdarstellung (linear)}

Unter der Berücksichtigung der oberen Ruhelage ergibt sich das \textbf{linearisierte Zustandsraummodell} für das hängende Pendel zu:

\begin{empheq}[box=\widefbox]{align} \label{eq:Gleichung32}
    \begin{split}
        \Delta{\dot{\underline{x}}}&=
        \begin{bmatrix}
            0 & 1 & 0 & 0 \\
            -26.6505 & -0.0248 & 0 & -5.8333 \\
            0 & 0 & 0 & 1 \\
            -0.8502 & -7.916\cdot10^-4 & 0 & -2.333
        \end{bmatrix}\cdot\Delta\underline{x}+
        \begin{bmatrix}
            0 \\
            0.8333 \\
            0 \\
            0.3333
        \end{bmatrix}\cdot F_{\mathrm{a}}
        \\
        \Delta{\underline{y}} &=
        \begin{bmatrix}
            1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1
        \end{bmatrix}\cdot\Delta\underline{x}+\underline{0}\cdot F_{\mathrm{a}}
    \end{split}
\end{empheq}

\clearpage

Wird die obere Ruhelage herangezogen folgt das \textbf{linearisierte Zustandsraummodell} zu:

\begin{empheq}[box=\widefbox]{align} \label{eq:Gleichung33}
    \begin{split}
        \Delta{\dot{\underline{x}}}&=
        \begin{bmatrix}
            0 & 1 & 0 & 0 \\
            26.6505 & -0.0248 & 0 & 5.8333 \\
            0 & 0 & 0 & 1 \\
            -0.8502 & 7.916\cdot10^-4 & 0 & -2.333
        \end{bmatrix}\cdot\Delta\underline{x}+
        \begin{bmatrix}
            0 \\
            -0.8333 \\
            0 \\
            0.3333
        \end{bmatrix}\cdot F_{\mathrm{a}}
        \\
        \Delta{\underline{y}} &=
        \begin{bmatrix}
            1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1
        \end{bmatrix}\cdot\Delta\underline{x}+\underline{0}\cdot F_{\mathrm{a}}
    \end{split}
\end{empheq}

\subsection{Überprüfung der Steuerbarkeit} \label{sec:Steuerbarkeit}

Die Steuerbarkeit eines Systems ist gegeben, wenn unter Berücksichtigung der Eingangsgröße $\underline{u}(t)$ das System von einem Anfangszustand $\underline{x}_{\mathrm{0}}$ in einen beliebigen Endzustand $\underline{x}_{\mathrm{e}}$ gebracht werden kann. Dies wird mathematisch für quadratische Matrizen mithilfe der Determinante, und für nicht-quadratische Matrizen mit dem Rang der Steuerbarkeitsmatrix $Q_{\mathrm{s}}$ nachgewiesen. Die Berechnung der Steuerbarkeitsmatrix erfolgt durch \autoref{eq:Gleichung34}.

\begin{align}\label{eq:Gleichung34}
    \underline{Q}_{\mathrm{s}} &= \left(\underline{B} \quad \underline{A}\cdot\underline{B} \quad ... \quad \underline{A}^{(n-1)}\cdot\underline{B}\right)
\end{align}
\newline
Zur Überprüfung werden die System- und Eingangsmatrix des linearisierten Modells um die instabile Ruhelage (stehendes Pendel) eingesetzt. Die Steuerbarkeitsmatrix $Q_{\mathrm{s}}$ ist quadratisch, d.h. die Determinante muss ungleich Null sein. Die \textbf{Steuerbarkeitsmatrix des Systems} wurde berechnet zu:

\begin{align}\label{eq:Gleichung35}
    \underline{Q}_{\mathrm{s}} &=
    \begin{bmatrix}
        0 & -0.8333 & 1.9651 & -26.7984 \\
        -0.8333 & 1.9651 & -26.7984 & 67.7740 \\
        0 & 0.3333 & -0.7784 & 2.5264 \\
        0.3333 & -0.7784 & 2.5264 & -7.5869
    \end{bmatrix}
\end{align}
\newline
Die \textbf{Determinante} folgt zu

\begin{equation*}
    \boxed{det(\underline{Q}_{\mathrm{s}}) = 46.41 \neq 0},
\end{equation*}
\newline
womit das System nachgewiesen \textbf{steuerbar} ist.